% !TEX root = ./main.tex
\chapter{Conclusioni e Sviluppi Futuri}
\label{chap:conclusioni}

\section{Bilancio del lavoro e contributi principali}
\label{sec:sintesi}
\label{sec:contributi-raggiunti}
Il lavoro parte da un problema concreto: far funzionare una conversazione vocale credibile dentro un ambiente 3D WebGL, senza ridurre l'avatar a un semplice ``parlante'' scollegato dalla scena. L'avatar è trattato come un profilo operativo completo: aspetto, voce e memoria.

L'architettura è stata costruita su una pipeline STT--RAG/LLM--TTS e su una separazione netta tra frontend Unity e backend a micro-servizi. Nel lavoro il frontend è stato osservato in due contesti di esecuzione, build WebGL nel browser e build Windows nativa, mantenendo però lo stesso flusso applicativo. Questo ha permesso di isolare responsabilità diverse (trascrizione, orchestrazione conversazionale, sintesi vocale, gestione asset) e di confrontare più chiaramente ciò che dipende dalla pipeline da ciò che dipende invece dal runtime.

Durante lo sviluppo è emerso con chiarezza che molte scelte sono maturate durante l'integrazione concreta del sistema. La selezione finale dei modelli (Whisper, \texttt{llama3:8b-instruct-q4\_K\_M} in locale e \texttt{llama3.1:8b} nel setup Ubuntu testato, Coqui XTTS v2, \texttt{nomic-embed-text}) è arrivata dopo tentativi reali, con cambi di rotta anche costosi in termini di tempo.

Le misure quantitative disponibili e i relativi limiti metodologici sono raccolti nel Capitolo~\ref{chap:risultati}. Le evidenze discusse derivano da valutazioni tecniche svolte tra macchina locale e setup Ubuntu testato su Google Cloud. Qui l'obiettivo è chiarire cosa ha funzionato davvero, cosa è stato ridimensionato e quali sviluppi risultano più sensati per il progetto.

Il risultato architetturale più solido è la pipeline end-to-end, che si è dimostrata abbastanza leggibile da permettere diagnosi rapide e abbastanza stabile da funzionare senza modifiche sia in locale sia dietro reverse proxy. La normalizzazione degli endpoint lato client è stata decisiva per questo: la stessa build passa da loopback a dominio pubblico senza cambiare logica applicativa.

La selezione dei modelli è stata tutt'altro che lineare. La combinazione finale tra Whisper, Ollama e Coqui XTTS v2 non dipende da una preferenza astratta per singoli strumenti, ma dal fatto che questa configurazione ha reso il progetto davvero praticabile nel perimetro di una pipeline locale, modulare e osservabile.

Sul frontend, la scelta di governare desktop e touch con una FSM unica, affiancata da \texttt{UINavigator} e \texttt{UIHintBar}, ha mantenuto coerente il comportamento dell'interfaccia al variare degli input. Nella conversazione, streaming TTS e \emph{wait phrases} non eliminano i tempi di inferenza, ma evitano lunghi vuoti percepiti e rendono più chiaro lo stato del turno. Il sistema prepara la voce dell'avatar durante il setup, pre-genera piccole clip di attesa e poi usa lo stream progressivo per la risposta principale: sono accorgimenti diversi, ma nascono tutti dallo stesso problema di UX.

Un contributo meno visibile ma altrettanto concreto riguarda la gestione avatar nei vincoli di WebGL. Delegare import, catalogo e serving al backend ha ridotto la fragilità lato browser nei punti in cui cache, persistenza e filesystem virtuale tendono a divergere. Anche la separazione tra procedure operative per Windows e per Ubuntu ha evitato molte rotture dovute a differenze ambientali che emergono solo quando si prova a replicare lo stack su un'altra macchina. Il risultato complessivo è un sistema che riesce a tenere insieme credibilità del turno conversazionale e replicabilità del profilo avatar, chiarendo anche un compromesso di progetto: la build Windows offre un termine di confronto più favorevole sul piano della continuità audio, mentre WebGL resta la scelta centrale quando contano accesso immediato e distribuzione semplificata.

\section{Limiti attuali del sistema}
\label{sec:limiti}
Il limite metodologico principale è già comparso nel Capitolo~\ref{chap:risultati}: i tempi riportati sono ordini di grandezza osservati, non misure turn-based strumentate, perché manca una telemetria persistente e sincronizzata tra client e servizi. L'impatto pratico è stato chiaro fin dalle prime prove: senza timestamp per turno la diagnosi aiuta il debugging operativo, ma non regge da sola una valutazione comparativa robusta.

Un nodo ancora aperto riguarda la memoria conversazionale. Oggi il sistema memorizza in modo affidabile quando c'è un trigger lessicale esplicito (per esempio ``ricorda che...''), ma non estrae ancora in autonomia le informazioni davvero memorabili dal dialogo libero. Inoltre il contesto recente di sessione resta confinato alla RAM e al log del turno: aiuta a mantenere continuità locale, ma non viene promosso automaticamente nella memoria persistente dell'avatar. In questa fase si è preferito non forzare una versione ``semi-intelligente'', perché il rischio di falsi positivi in memoria sarebbe stato più dannoso del beneficio atteso.

Questo punto si lega al perimetro complessivo del sistema: SOULFRAME rimane pensato per un'interazione individuale per sessione, non per una conversazione condivisa e sincronizzata tra più utenti o più agenti concorrenti.

Un altro limite riguarda la personalizzazione facciale spinta a partire da immagini reali. I primi tentativi con pipeline di ricostruzione più autonome hanno mostrato presto che il costo di integrazione era troppo alto rispetto al beneficio visivo ottenibile nel perimetro attuale; per questo questa direzione non è ancora entrata in un flusso operativo abbastanza stabile da affiancare il percorso avatar già adottato. Di conseguenza Avaturn resta la soluzione più solida per mantenere qualità visiva coerente e complessità implementativa sostenibile.

Restano poi i vincoli del runtime WebGL: i test operativi si sono concentrati su Microsoft Edge (Chromium), mentre altri browser non sono stati caratterizzati in modo sistematico. Nel progetto sono presenti anche \texttt{fs.jslib} e l'uso di \texttt{FS.syncfs} come supporto al filesystem virtuale del browser, ma nel flusso corrente del catalogo avatar WebGL la fonte principale è il backend; per questo eventuali stati intermedi del filesystem client incidono meno sulla disponibilità degli avatar importati rispetto a una persistenza puramente browser-side. Il compromesso resta chiaro: meno autonomia locale del browser, ma maggiore consistenza del catalogo quando la stessa build deve funzionare sia in test locale sia dietro proxy pubblico.

Nella stessa area rientra anche il comportamento audio: il costo della mediazione WebGL incide più sulla continuità del parlato che sulla correttezza funzionale del turno. La build Windows, provata sullo stesso impianto applicativo, ha mostrato una resa più stabile e meno soggetta a micro-interruzioni percepite. Il punto progettuale è chiaro: scegliere WebGL semplifica accesso e distribuzione, ma significa accettare un compromesso reale sulla fluidità vocale rispetto all'esecuzione desktop nativa. Per lo stesso motivo, nella versione attuale si è preferito disabilitare in WebGL il \emph{reply word flow} temporizzato e ricorrere a una visualizzazione testuale statica del reply: non è una mancanza accidentale, ma una scelta di stabilità.

La resa del lipsync è ancora sensibile all'integrazione concreta tra Avaturn, \texttt{uLipSync} e condizioni WebGL. Anche con fallback e adattamenti sul mapping dei blendshape, nel prototipo non è stato possibile ottenere una sincronizzazione uniforme in tutte le combinazioni di avatar e carico. In altre parole, il problema WebGL non è l'assenza di voce, ma la difficoltà di sostenere in modo robusto una sincronizzazione fine tra audio, testo e movimento labiale. Portare questo livello a maturità richiederebbe una riscrittura più adatta del layer di lipsync e sincronizzazione per la pipeline WebGL.

Tra i limiti emersi c'è la tendenza del modello linguistico a colmare vuoti di contesto con contenuto plausibile quando il retrieval non recupera materiale davvero utile. In \autoref{subsec:criticita-osservate} questo comportamento è descritto dal punto di vista osservativo; qui lo inquadro come limite strutturale del bilanciamento tra fluidità conversazionale e controllo semantico. In un contesto embodied, anche una deviazione plausibile pesa più di un errore testuale isolato perché viene attribuita all'identità dell'interlocutore. Mitigare questo problema richiede controlli aggiuntivi sull'aderenza ai contenuti recuperati o politiche più conservative quando il contesto è sottosoglia, ma entrambe aumentano latenza o complessità nel perimetro attuale.

Quando i PDF ingestiti contengono tabelle articolate, layout multi-colonna o scansioni a bassa qualità, l'OCR produce testo frammentato e spesso riordinato in modo non lineare. Quei chunk rumorosi finiscono comunque nello store vettoriale, cioè nell'archivio interrogato tramite embedding, e possono essere recuperati con similarità alta anche se il contenuto è parziale o invertito. Il retrieval continua quindi a produrre una risposta, ma il contesto che costruisce può essere poco utilizzabile per la generazione, con esiti confusi o dichiarazioni di incertezza anche su documenti presenti. Qui emerge il limite della scelta pragmatica adottata: l'ingestione OCR generalista rende il sistema subito utilizzabile su più formati, ma lascia entrare rumore strutturale che il retrieval ibrido da solo non riesce sempre a correggere. Per affrontare davvero questo punto serve un pre-processing \textit{layout-aware} prima dell'indicizzazione, che non è stato ancora integrato.

Anche la qualità del voice cloning presenta un compromesso. Coqui XTTS v2 produce una voce riconoscibile come sintetica e, su frasi lunghe o punteggiatura complessa, timbro e prosodia possono allontanarsi dal campione registrato. La causa principale è la combinazione tra campione breve raccolto in app e vincoli computazionali della macchina di sviluppo: estendere durata e qualità del riferimento migliorerebbe la resa, ma allungherebbe onboarding e inferenza oltre un equilibrio sostenibile sul laptop usato per i test (AMD Ryzen AI 9 HX 370 con RTX 5070 Ti Mobile, 12 GB di VRAM). Pre-attivazione, streaming e \emph{wait phrases} attenuano la percezione dell'attesa, ma non cambiano questo compromesso di fondo: la risposta può partire prima, non diventare improvvisamente più fedele al riferimento o meno costosa da generare. Per il perimetro attuale, XTTS v2 è la scelta più praticabile per voice cloning zero-shot locale, ma la somiglianza percepita va trattata come approssimazione e non come fedeltà.

Infine c'è un limite operativo che non va nascosto: la toolchain Python/CUDA resta fragile quando cambiano dipendenze o driver. Dal punto di vista infrastrutturale il sistema ha già un perimetro minimo abbastanza chiaro, perché in deploy i servizi restano sull'indirizzo locale della macchina e il traffico pubblico passa per reverse proxy e TLS; manca però ancora un vero irrobustimento applicativo, con autenticazione, autorizzazione e limitazione del traffico coerenti con un'esposizione più ampia.

Va esplicitato anche un limite sulla privacy operativa. Campioni vocali, note personali, PDF, immagini descritte e profili avatar possono contenere dati sensibili o comunque identificativi; questi materiali sono trattati assumendo un ambiente controllato e un uso sperimentale. Finché autenticazione, politiche di accesso, cifratura applicativa e gestione esplicita del consenso rimangono parziali, SOULFRAME non è adatto a un impiego aperto o multiutente con dati personali non presidiati.

\section{Sviluppi futuri prioritari}
\label{sec:sviluppi-futuri}
\subsection{Miglioramenti tecnici del prototipo}
Uno sviluppo prioritario riguarda la memoria conversazionale. Non si tratta solo di superare il trigger esplicito, ma di introdurre un modulo che estragga automaticamente le informazioni rilevanti dal dialogo (ad esempio NER\footnote{NER sta per \emph{Named Entity Recognition}: è il riconoscimento automatico di entità nominate nel testo, come persone, luoghi, date o organizzazioni. In un sistema come SOULFRAME potrebbe aiutare a capire quali elementi del dialogo valgano la pena di essere memorizzati.}, intent detection o un secondo LLM leggero in pipeline), mantenendo però regole conservative per evitare memorizzazioni spurie.

Resta aperto anche il tema di una personalizzazione avatar più spinta a partire da immagini reali. La priorità, però, non è aggiungere complessità per principio: avrebbe senso lavorare in questa direzione solo se il salto percettivo risultasse concreto e sostenibile rispetto alla qualità già garantita dal flusso attuale.

Anche un'estensione verso mobile/Android ha senso, soprattutto perché l'interfaccia è già impostata con logica touch-first in vari passaggi, mentre l'inferenza rimane legata a un backend dedicato. Un'architettura ibrida (client mobile + modelli lato cloud) potrebbe abbassare la barriera d'accesso senza comprimere eccessivamente la qualità.

Prima di allargare troppo il perimetro, serve però consolidare la base tecnica: telemetria per turno, logging strutturato, readiness-check più rigorosi e hardening operativo minimo del deploy. Sono interventi meno ``visibili'', ma necessari se si vuole trasformare le osservazioni qualitative in evidenze misurabili.

Sul solo sottosistema RAG avrebbe senso affiancare a questo hardening una batteria controllata e ripetibile lato backend, con telemetria per turno, routing dell'intent più robusto e controlli più prudenti quando il contesto recuperato è debole o rumoroso. Serve soprattutto a capire meglio se il limite sta nel retrieval, nella selezione del contesto o nella risposta finale.
\subsection{Estensione della valutazione}
Nel perimetro di questa tesi la valutazione rimane centrata su osservazioni tecniche e qualitative del prototipo in esercizio. Le evidenze sono organizzate in modo da distinguere prestazioni della pipeline, stabilità operativa e qualità percepita del turno conversazionale.

La lettura dei risultati mantiene tre assi separati: usabilità dell'interfaccia, qualità percepita della conversazione e tolleranza ai ritardi. Questa separazione evita che un unico indicatore, come il tempo al primo audio, assorba fenomeni diversi legati a navigazione, feedback o chiarezza dello stato.

Con questa impostazione, i risultati restano confrontabili all'interno del lavoro e coerenti con il perimetro metodologico dichiarato. In prospettiva, una valutazione più matura dovrebbe quindi introdurre protocolli ripetibili, telemetria per turno e un confronto più controllato tra ambienti, così da trasformare le osservazioni esplorative in evidenze più robuste.

\label{sec:finali}
SOULFRAME mostra che una conversazione vocale embodied in WebGL è praticabile, ma solo quando architettura, implementazione e operatività vengono progettate insieme. Il valore del lavoro non sta in una singola tecnica: dipende dal fatto che il ciclo end-to-end resti osservabile, debuggabile e migliorabile senza perdere il focus sul profilo avatar.

Il lavoro ha privilegiato scelte incrementali e verificabili: prima chiudere un flusso completo che funzionasse davvero, poi migliorarlo. Il contributo principale sta nell'aver trasformato un insieme eterogeneo di componenti in un prototipo unico, funzionante e sufficientemente trasparente da poter essere valutato, corretto e sviluppato con criterio.
